---
layout: page
menu:
  main:
    name: Поширені питання
    parent: project
    weight: 5
title: Поширені питання
---
Чому у мобільній Плазмі не використано Mer/Nemomobile?
----------------------------------------------

Мобільна Плазма — програмна платформа для мобільних пристроїв. Це не операційна система, — вона складається з Qt5, KDE Frameworks, Плазми і різноманітного програмного забезпечення, яке є частиною набору програм. Мобільна Плазма може працювати на основі дистрибутива Mer, але через брак часу і ресурсів ми зараз зосереджені на KDE Neon на PinePhone як основі для тестування і розробки.

Чи можна у мобільній Плазмі запускати програми Android?
---------------------------------------

Існують проєкти подібні до [Anbox](https://anbox.io/), які є Android, запущеним всередині контейнера Linux, і використовують ядро Linux для виконання програм майже без втрат для швидкодії. У майбутньому може бути реалізовано запуск програм Android на основі системи GNU/Linux за допомогою платформи мобільної Плазми, але це завдання є складним, і станом на вересень 2020 року у деяких дистрибутивах вже передбачено підтримку Anbox, і ви можете запускати мобільну Плазму на основі цих дистрибутивів.

Чи можна запустити мобільну Плазму на моєму мобільному пристрої?
--------------------------------------------

У поточній версії мобільна Плазма може працювати та пристроях таких типів:

* **(Рекомендовано) PinePhone:** ми пропонуємо офіційні образи, які побудовано для PinePhone на основі KDE Neon. Докладніші відомості можна знайти у [документації](https://docs.plasma-mobile.org) щодо мобільної Плазми.

* **На основі x86:** якщо ви хочете спробувати мобільну Плазму на планшет на основі Intel, робочу станцію або ноутбук чи віртуальну машину, скористайтеся [образом](https://www.plasma-mobile.org/get/) мобільної Плазми на основі Neon для архітектури x86_64. Відомості щодо того, як встановити цю систему, наведено у [документації](https://docs.plasma-mobile.org) з мобільної Плазми.

* **Пристрої на основі postmarketOS:** postmarketOS — оптимізована для сенсорних пристроїв, попередньо налаштована версія Alpine Linux, яку можна встановити на смартфони або інші мобільні пристрої під керуванням Android. Цей проєкт перебуває на *дуже ранній стадії розробки*, але у ньому вже передбачено підтримку доволі широкого діапазону пристроїв, а також мобільну Плазму серед доступних інтерфейсів. Будь ласка, пошукайте ваш пристрій у [списку підтримуваних пристроїв](https://wiki.postmarketos.org/wiki/Devices) і ознайомтеся із тим, що вже працює. Далі, ви можете скористатися [настановами зі встановлення pmOS](https://wiki.postmarketos.org/wiki/Installation_guide) для встановлення системи на ваш пристрій. Складність може бути різною. Крім того, вам слід зауважити, що це **не** еталонний варіант поточного стану мобільної Плазми.

* **Інші:** на жаль, підтримку пристроїв на основі Halium довелося нещодавно вилучити (див. (технічні проблеми)[/2020/12/14/plasma-mobile-technical-debt.html]). Це стосується попереднього еталонного пристрою Nexus 5x.

Встановлено мобільну Плазму, яким є пароль для входу?
---------------------------------------------------------

Якщо вами встановлено Neon на ваш PinePhone за допомогою скрипту для встановлення, паролем буде комбінація «1234», і ви можете змінити його згодом за допомогою команди «passwd» у Konsole. Для Manjaro паролем є «123456». При внесенні змін слід пам'ятати, що на екрані блокування у поточній версії передбачено можливість введення лише цифр.

Якщо ви користуєтеся образом для x86, у типовому варіанті пароль не встановлено, вам слід встановити його за допомогою команди «passwd» у Konsole, перш ніж ви зможете встановлювати якесь розпізнавання.

Яким є стан проєкту?
--------------------------------

У поточній версії мобільна Плазма перебуває у режимі інтенсивної розробки — її не призначено для щоденного використання. Якщо ви хочете взяти участь у подальшому розвитку проєкту, [долучайтеся](/findyourway) до гри.
